\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, margin=2.54cm]{geometry}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[sfdefault]{roboto}
\usepackage{roboto-mono}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{float}
\usepackage{vhistory}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[labelfont={bf}]{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lscape}
\usepackage{hyperref}

\hbadness=99999  % Supress underfull hbox

\def \myTitle {Samenvatting SWEN4}
\def \mySubject {SWEN4} % In PDF META
\def \myAuthorsShort {Arthur Heidt (2122859)} % In page header
\def \myAuthorsSummarized {Arthur Heidt} % In PDF META
\def \myAuthorsLong { % On title page
    Arthur Heidt (AH)\\
    \textit{2122859}\\
    \textit{\href{mailto:a.heidt@student.avans.nl}{a.heidt@student.avans.nl}}
}
\def \myClass {42IN07SOd1}
\def \myKeywords {SWEN4, Samenvatting} % In PDF META

\pdfminorversion=7
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\hypersetup{
    hidelinks = true,
    pdftitle = \myTitle,
    pdfauthor = \myAuthorsSummarized,
    pdfsubject = \mySubject,
    pdfkeywords = \myKeywords
}
\title{\myTitle}
\author{\myAuthorsLong \\\\ \myClass}
\date{\vhCurrentDate\\Versie \vhCurrentVersion}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\myAuthorsShort}
\rhead{\myClass}
\lfoot{\myTitle}
\cfoot{Versie \vhCurrentVersion \space - \vhCurrentDate}
\rfoot{\begin{NoHyper}Pagina \thepage \hspace{1pt} van \pageref{LastPage}\end{NoHyper}}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\maketitle
\pagebreak

\begin{versionhistory}
    \vhEntry
        {1}
        {15 januari 2019}
        {AH}
        {\LaTeX \space Template.}
    \vhEntry
        {2}
        {27 maart 2019}
        {AH}
        {Eerste versie samenvatting.}
    \vhEntry
        {3}
        {27 maart 2019}
        {AH}
        {Fix tabelnummering}
\end{versionhistory}
\setcounter{table}{0}

\section*{Bekende problemen}
% When there are known issues, place a itemize-environment with a \item for each issue.
% When there are no known issues, place the following line: "\texit{Er zijn geen bekende problemen in dit document.}"
    \textit{Er zijn geen bekende problemen in dit document.}

\pagebreak
\tableofcontents
\listoftables
\pagebreak

\section{Agile}
    \subsection{Agile Manifesto}
        Opgesteld tijdens een internationale bijeenkomst van 17 softwareontwikkelaars in 2001.
        \begin{itemize}
            \item Individuals and interactions over processes and tools.
            \item Working software over comprehensive documentation.
            \item Customer collaboration over contract negotiation.
            \item Responding to change over following a plan.
        \end{itemize}

    \subsection{Waterval of Agile?}
        Waterval is nog steeds een betere kandidaat voor bij producten met bijvoorbeeld een grote hardwareafhankelijkheid waarbij prototypes worden gemaakt of waar strenge veiligheids- en/of kwaliteitseisen aan worden gesteld. Agile is uitermate geschikt voor projecten waarbij bijvoorbeeld een groot deel van het werk in de UI zit. \\
        Men kan er ook voor kiezen om een deel van een project als waterval te doen en een deel agile.

\pagebreak

\section{SCRUM}
    \begin{itemize}
        \item Scrum \textit{(geen afkorting)} is een methode om projecten te managen die gebaseerd is op de principes van Agile.
        Het team werkt in iteraties (sprints). Iedere dag wordt een daily standup meeting op dezelfde tijd en dezelfde plaats gehouden (ongeacht of iedereen er is), waarbij wordt besproken wie waar mee bezig is, wie wat van plan is en wie waar tegenaanloopt.
        \item PBI's \textit{(product backlog items)} worden in de product backlog geplaatst. Deze PBIs worden gepriotoreerd en geschat op tijd om te implementeren. Per sprint kiest de product owner aan de hand van prioriteit en implementatietijd welke PBI's die sprint worden geïmplementeerd en plaatst deze in de sprint backlog.
        \item Tijdens een iteratie kiest een projectlid een PBI uit en gaat deze implementeren. Wanneer het projectlid klaar is met een PBI gaat deze verder met een ander PBI.
        \item Enkele dagen voor de sprint planning wordt vaak een product backlog estimation gedaan waarbij de volgende activiteiten plaatsvinden:
            \begin {itemize}
                \item Verduidelijken \textit{(grooming)}
                    \begin{itemize}
                        \item Door de product owner en de system architect;
                        \item Opschonen van de product backlog.
                    \end{itemize}
                \item Inschatten \textit{(sizing, estimating)}
                    \begin{itemize}
                        \item Door het hele team;
                        \item Inschatten hoeveel tijd een PBI kost.
                    \end{itemize}
                \item Onderverdelen \textit{(refining)}
                    \begin{itemize}
                        \item Door de scrum master;
                        \item PBI's worden opgesplitst in kleinere PBI's wanneer ze te groot zijn.
                    \end{itemize}
                \item Prioriteren \textit{(refining)}
                    \begin{itemize}
                        \item Door de product owner;
                        \item Spreekt voor zich.
                    \end{itemize}
            \end{itemize}
        \item Aan het einde van iedere iteratie wordt een PSP \textit{(Potentially Shippable Product)} opgeleverd. Het is dus beter om één feature helemaal uit te werken dan om twee features half uit te werken. In het tweede geval is er namelijk geen sprake van een PSP.
        \item Aan het einde van iedere sprint is er een sprint review waarbij een (vertegenwoordiger van) de klant het PSP komt reviewen en aangeeft wat goed is, wat beter kan en in hoeverre de eisen en wensen van de klant zijn veranderd.
        \item Aan het einde van een sprint wordt vaak binnen het team een retrospective gedaan waarbij wordt gereflecteerd op de sprint en wordt gekeken wat beter kan.
    \end{itemize}

    \pagebreak

    \subsection{Rollen binnen scrum}
    Scrum heeft een aantal speciale rollen:
    \begin{table}[H]
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
            \hline
            \textbf{Rol} & \textbf{Taken} \\ \hline
            Scrum Master & 
                \begin{itemize}
                    \item Leid de standup meetings;
                    \item Coacht het team in volgen van de Scrum methodiek;
                    \item Bepaald samen met team de Definition of Done;
                    \item Helpt product owner met beheren van backlog;
                    \item Lost impedements op;
                    \item Beschermt het team tegen verstoringen van buitenaf.
                \end{itemize} \\ \hline
            Product Owner & 
                \begin{itemize}
                    \item Vertegenwoordigt de klant of opdrachtgever;
                    \item Beheert de product backlog;
                    \item Prioriteert de PBI's;
                    \item Bepaalt of PBI's zijn geaccepteert tijdens sprint review;
                \end{itemize} \\ \hline
            System Architect &
                \begin{itemize}
                    \item Bepaalt op een abstract niveau hoe een oplossing eruit ziet.
                \end{itemize} \\ \hline
            Scrum Team &
                \begin{itemize}
                    \item Zelfsturent team met alle benodigde disciplines;
                    \item Plant inhoud van volgende sprints op basis van backlog;
                    \item Levert PSP op aan einde van iedere sprint;
                    \item Verantwoordelijk voor het succesvol afronden van een sprint.
                \end{itemize} \\ \hline
        \end{tabularx}
        \caption{Rollen binnen SCRUM.}
        \label{table:1}
    \end{table}
    Binnen scrum bestaat \textbf{geen projectmanager}!

    \subsection{INVEST}
        "Requirements" \space voor PBI's.
        \begin{table}[H]
            \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
                \hline
                \textbf{Woord} & \textbf{Betekenis} \\ \hline
                \textbf{I}ndependent & PBI moet in principe self-contained zijn zonder dependencies zodat deze vrij in de planning kan worden verschoven. \\ \hline
                \textbf{N}egotiable & PBI is geen expliciet contract en moet ruimte voor disussie openlaten. Moet altijd nog naar requirements van stakeholders kunnen worden aangepast. \\ \hline
                \textbf{V}aluable & Opleveren van een PBI moet daadwerkelijk iets waardevols opleveren aan een stakeholder. \\ \hline
                \textbf{E}stimatable & De grootte van een PBI moet altijd in te schatten zijn, zodat er goed kan worden gepland per iteratie. \\ \hline
                \textbf{S}mall & Een goede PBI is in principe niet meer dan een aantal mandagen. Men kan altijd met een grote PBI beginnen en deze voordat deze wordt ge\"{i}mplementeerd opsplitsen in kleinere PBI's. \\ \hline
                \textbf{T}estable & Een goede PBI is te testen. Een PBI is niet done voordat deze is getest. \\ \hline
            \end{tabularx}
            \caption{Betekenis van INVEST.}
            \label{table:2}
        \end{table}
    
    \pagebreak
    
    \subsection{User Stories}
        Een manier om PBIs te formuleren. Altijd volgens de volgende formule: \\
        \textquote{\texttt{As a <role>, I want to <goal / desire> so that <benefit>.}} \\
        Een user story heeft acceptatiecriterea die bij voorkeur SMART zijn geformuleerd.

        \subsubsection{Story points}
            \begin{itemize}
                \item Story points zijn een manier om in te schatten hoeveel tijd een user story kost om te implementeren.
                \item Zijn niet direct te vertalen in man-uren of doorlooptijd en suggereren geen nauwkeurigheid die er toch niet is.
                \item Na verloop van tijd makkelijker in te schatten.
                \item Kunnen worden gebruikt om een sprint weer te geven in de vorm van een burndown chart.
            \end{itemize}
        
        \subsubsection{Velocity}
            De velocity is het aantal story points dat een team per iteratie kan implementeren. Na verloop van tijd is dit een vrij nauwkeurige indicatie van de hoeveelheid werk die een team kan verrichten per sprint en kan dus worden gebruikt om de optimale grootte van de sprint backlog te bepalen.

\pagebreak

\section{Scrum Projecttermen}
\begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
        \hline
        Spike & Meer onderzoek vereist; vaak wanneer er geen idee is hoeveel werk iets is. Kan zowel technisch als functioneel zijn en er moet een duidelijk doel zijn voor het onderzoek met een duidelijke uitkomst. \\ \hline
        Epic & Een user story die meer dan één sprint gaat duren óf een compleet thema is. \\ \hline
        Impediment & Een opstakel van buiten het team, zoals externe hulp nodig hebben. \\ \hline
        Technical debt & Achterstallig onderhoud. Niet bedoeld voor werk wat men had kunnen voorzien. \\ \hline
        Scrum of scrums & Hiërarchische scrum teams waarbij een vertegenwoordiger van ieder scrum team een standup meeting met andere vertegenwoordigers heeft. Een vereiste is dat de sprints synchroon lopen. \\ \hline
        Definition of done & Alles wat nodig is om het product te releasen; moet op orde zijn aan het einde van een sprint. \\ \hline
        Burn-up grafiek & Grafiek welke de releasedatum of -scope voorspelt a.d.h.v. totaal aantal story points, laagtst mogelijke velocity (worst case), gemiddelde velocity (average case) en de hoogtst mogelijke velocity (best case). \\ \hline
        Time-boxed & vaste tijd en resources, variabele projectscope. \\ \hline
        Scope-driven & vaste resources en scope, variable projecttijd. \\ \hline
        Resource-driven & vaste tijd en scope, variabele resources. Geen goed idee. \\ \hline

    \end{tabularx}
    \caption{Scrum Projecttermen}
    \label{table:3}
\end{table}

\end{document}
